**丹波口站**（）是位於[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")[下京區中堂寺南町](../Page/下京區.md "wikilink")，由[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）管轄的[鐵道車站](../Page/鐵道車站.md "wikilink")。
車站位於過去[平安京的](../Page/平安京.md "wikilink")遺跡與五條通的交界，而車站名字則是來自[京之七口之一的](../Page/京之七口.md "wikilink")「丹波口」。

## 車站構造

丹波口是一個配置有一座島式月台與2條乘車線的[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")，可以同時停靠上行及下行列車，站內只有一處[剪票口](../Page/剪票口.md "wikilink")。隸屬於的本站由管理，是委託由JR西日本的子公司[JR西日本交通服務](../Page/JR西日本交通服務.md "wikilink")（）代為營運的[業務委託車站](../Page/業務委託車站.md "wikilink")，站內的售票窗口在深夜至清晨之間停止營業。

站內可通用包括[ICOCA](../Page/ICOCA.md "wikilink")、[Suica及](../Page/Suica.md "wikilink")[PiTaPa在內的幾款](../Page/PiTaPa.md "wikilink")[智慧卡](../Page/智慧卡.md "wikilink")。

在剪票口的地方，還殘留著舊式的「」，當轉動時亦可以窺探到從前使用山陰本線的長距離列車的車名，但在2008年2月已經被電子資訊板所取代。

### 月台配置

| 月台 | 路線        | 方向                                                                                                   | 目的地                                |
| -- | --------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------- |
| 1  | **** 嵯峨野線 | 上行                                                                                                   | 往[京都方向](../Page/京都站.md "wikilink") |
| 2  | 下行        | 往[龜岡](../Page/龜岡站.md "wikilink")、[園部](../Page/園部站.md "wikilink")、[福知山方向](../Page/福知山站.md "wikilink") |                                    |

## 車站周邊

  - [京都市中央卸賣市場第一市場](../Page/京都市中央卸賣市場第一市場.md "wikilink")
  - [京都研究公園](../Page/京都研究公園.md "wikilink")
  - 島原遊郭遺跡
  - [超級松本五條店](../Page/超級松本.md "wikilink")
  - [五條通](../Page/五條通.md "wikilink")（國道9號）
  - [千本通](../Page/千本通.md "wikilink")

另外，[京都鐵道博物館](../Page/京都鐵道博物館.md "wikilink")（原
[梅小路蒸氣火車博物館](../Page/梅小路蒸氣火車博物館.md "wikilink")）雖然與此車站距離最接近，但實際上仍有一定距離。為便利遊客前往，JR西日本已決定增設車站，2018年7月20日定名為[梅小路京都西車站](../Page/梅小路京都西車站.md "wikilink")，已於2019年3月16日完工啟用\[1\]。

### 公車月台

  - 京都研究公園前
      -
        公車站不是在車站前，而是要從車站沿著五條通往西行走約2分鐘。
    <!-- end list -->
      - [京都市營公車](../Page/京都市營公車.md "wikilink")
          - 32系統：（途經平安神宮）往[銀閣寺](../Page/慈照寺.md "wikilink")／（途徑西京極）往[京都外文大學前](../Page/京都外文大學.md "wikilink")
          - 43系統：往[四條烏丸](../Page/烏丸車站.md "wikilink")／往久世橋東詰
          - 73系統：往京都車站／（途徑西京極）往洛西公車總站
          - 75系統：（途徑堀川五條）往京都車站／（途經雙丘）往[映畫村](../Page/東映太秦映畫村.md "wikilink")、山越
          - 80系統：（途經五條通）[祇園](../Page/祇園.md "wikilink")、往[四條河原町](../Page/河原町車站_\(京都府\).md "wikilink")／（途經西京極）往京都外文大學前
      - [京阪京都交通](../Page/京阪京都交通.md "wikilink")
          - 21系統：往京都車站前／（途經新林中心、峰ケ堂町）往桂坂中央
          - 27系統：往京都車站前／（途經國道沓掛、西桂坂）往桂坂中央
  - 五條千本
      -
        與上面所提及的「京都研究公園前」為同一地方。
    <!-- end list -->
      - 京都公車

## 历史

  - 1897年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")30年）4月27日
    作為[京都鐵道的車站開始營業](../Page/京都鐵道.md "wikilink")。
  - 1907年（明治40年）8月1日 因為國有化的關係成為[國有鐵道的車站](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")。
  - 1918年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")7年）9月10日 東海道本線貨物支線開通。
  - 1927年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")2年）12月1日
    往京都市中央卸賣市場的[専用線開通](../Page/専用鐵道.md "wikilink")。
  - 1976年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")51年）3月16日
    高架車站化並移往原車站北方500米處。而貨物運送業務則由新設的[京都市場車站繼續進行](../Page/京都市場車站.md "wikilink")。
  - 1984年（昭和59年）2月1日 京都市場車站廢止。
  - 1987年（昭和62年）4月1日
    因為[國鐵分割民營化的關係成為JR西日本的車站](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")。

## 相鄰車站

  - 西日本旅客鐵道

    嵯峨野線（山陰本線）

      -

        快速

          -
            **通過**

        普通

          -
            [梅小路京都西](../Page/梅小路京都西站.md "wikilink")（JR-E02）－**丹波口（JR-E03）**－[二條](../Page/二條站.md "wikilink")（JR-E04）

### 曾經存在的路線

  - 西日本旅客鐵道
    東海道本線貨物支線（山陰連絡線，沒有旅客運行）
      -

          -
            梅小路（（貨））－**丹波口**

## 參考資料

## 外部連結

  - [JR西日本（丹波口車站）](http://www.jr-odekake.net/eki/top.php?id=0610701)

[Nbaguchi](../Category/日本鐵路車站_Ta.md "wikilink")
[Category:山陰本線車站](../Category/山陰本線車站.md "wikilink")
[Category:下京區鐵路車站](../Category/下京區鐵路車站.md "wikilink")
[Category:1897年啟用的鐵路車站](../Category/1897年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:山陰聯絡線車站](../Category/山陰聯絡線車站.md "wikilink")

1.  [JR嵯峨野線京都・丹波口間新駅の駅名が「梅小路京都西」に決定](http://tetsudo-shimbun.com/headline/entry-1463.html)